%! TEX root = ../main.tex
\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
    \chapter{Podsumowanie}
        Praca przedstawia rozbudowane badania modeli kontekstowych neuronów Sigma-If, FFA oraz różnych ich wariantów. Uwzględniają one ich właściwości, w~tym skuteczność względem tradycyjnych sieci MLP, wewnętrzną aktywność połączeń oraz wydajność implementacji w~środowisku CUDA. Zawarto w~nich także wyciągnięte wnioski na podstawie otrzymanych wyników. Celem pracy było przeanalizowanie optymalności zaproponowanej implementacji CUDA oraz zbadanie zaimplementowanych modeli sieci kontekstowych pod względem ich skuteczności klasyfikacji oraz właściwości. Wymagano analizy wpływu doboru wartości licznych hiperparametrów modeli. Istniała konieczność zbadania sieci na danych obrazowych. Postanowiono także sprawdzić, jak poszczególne modele reagują na addytywny szum gaussowski w~danych wejściowych. Jednym z~celów pobocznych było także porównanie implementacji na GPU z~implementacją na CPU pod względem skuteczności klasyfikacji oraz szybkości działania. Aby podsumować badania i~skuteczność modeli, zestawiono je ze sobą w~ostatnim z~eksperymentów na wszystkich zbiorach, gdzie dobrano najlepsze wartości hiperparametrów poszczególnych sieci według miary $F_1$. Wszystkie te cele wykonano i~rezultaty przedstawiono w~pracy.
        
        W~zakresie pracy znalazły się następujące elementy. We wstępie przedstawiono wymienione cele, motywację stojącą za napisaniem pracy, słownik pojęć, stosowane oznaczenia i~narzędzia wykorzystywane w~obrębie tej pracy. Dołączono także linki do repozytoriów, dzięki którym możliwe jest odtworzenie wyników badań. W~następnym rozdziale opisano historię powstawania sieci neuronowych i~ich ewolucję w~czasie. Przytoczono porównanie sztucznych, wielowarstwowych sieci neuronowych MLP do tych, występujących w~przyrodzie. Opisano zasadę działania oraz regułę uczenia tych sieci. Wypisano ich wszystkie elementy składowe, w~tym: najczęściej stosowane funkcje aktywacji, miary oceny jakości oraz techniki definiowania czasu uczenia. Wprowadzono definicję głębokiej sieci i~opisano zasadę działania konwolucyjnych sieci neuronowych. Wymieniono i~opisano także bloki występujące w~typowych sieciach konwolucyjnych. Następnie, przedstawiono system uwagi od strony biologicznej i~sposób jej realizacji w~obecnych sieciach neuronowych. Zapisano także, dlaczego badane modele kontekstowe lepiej odzwierciedlają ten mechanizm. Pokazano i~zwizualizowano sposób działania badanych neuronów Sigma-If oraz FFA w różnych wariantach. Opisano wszystkie hiperparametry związane z~tymi neuronami. W~rozdziale~\ref{chap:environment}.~opisano historię wykorzystywanego środowiska CUDA oraz jego możliwości. Przedstawiono wykorzystanie tego środowiska w~bibliotece Tensorflow języka Python. Dołączono także opis architektury biblioteki oraz wprowadzono pojęcie grafu statycznego, od którego zależała implementacja neuronów. W~rozdziale \ref{chap:solution}. pokazano sposób realizacji działania neuronów Sigma-If i~FFA w bibliotece Tensorflow, w~tym: wnioskowania w~przód, wnioskowania w~tył oraz sortowania połączeń. Realizację wykonano na CPU oraz GPU. Opisano krok po kroku sposób jej wykonania oraz jej architekturę. Przeanalizowano optymalność proponowanej implementacji. Całość doprowadziła do rozdziału z~badaniami, gdzie dokładnie przedstawiono procedurę badawczą, wykorzystane zbiory, środowisko badawcze, użyte metryki oraz dobór architektur. Zbadano wpływ doboru progu aktywacji $\varphi^*$, liczby grup $K$, współczynnika zanikania dla modelu z~włączonym zanikaniem w~czasie wstecznej propagacji, współczynnika zanikania dla modelu z~wyłączonym zanikaniem w~czasie wstecznej propagacji oraz zastosowania sieci konwolucyjnej jako ekstraktora cech. Sprawdzono także odporność proponowanych modeli kontekstowych na addytywny szum gaussowski. Zbadano czas przetwarzania na karcie graficznej pojedynczej próbki danych przez dobrane architektury sieci neuronowych. Porównano czasy wnioskowania MLP, Sigma-If oraz FFA na GPU. W~ostatnim badaniu zagregowano wszystkie wartości hiperparametrów, dla których wartość miary $F_1$~w~poprzednich badaniach była najwyższa. Następnie, przeprowadzono ewaluację tak sparametryzowanych modeli na wszystkich dostępnych zbiorach. Modele kontekstowe zestawiono z~siecią w pełni połączoną w~kontekście miary $F_1$. Pomiędzy poszczególnymi modelami kontekstowymi badano aktywność neuronową w~czasie wnioskowania w~przód. Dla stosownych badań wyliczono także $p$-wartości istotności statystycznej zestawień modeli. Badania podsumowano i~wyciągnięto z~nich wnioski. Przedstawione wyniki badań pokazują, że modyfikacja sposobu agregacji w~neuronach może przynieść zyski w~kontekście zwiększonej skuteczności klasyfikacji oraz zmniejszonej liczby przetwarzanych wejść, koniecznych do prawidłowej decyzji sieci. Algorytmy kontekstowych sieci neuronowych wymagają jednak dalszej modyfikacji, aby otrzymywane wyniki były statystycznie znaczące i~uzasadnione było zastąpienie nimi tradycyjnych sieci w~pełni połączonych.

        \section{Plany na przyszłość}
            Obecnie trwają dalsze badania nad cechami sieci kontekstowych. Proponuje się także dwie możliwości rozwoju wybranych sieci kontekstowych.
            
            \paragraph{Dynamiczne kierunkowanie uwagi}\ \newline
            W~ostatnich czasach, popularne jest naśladowanie systemu uwagi w~sieciach neuronowych, poprzez tworzenie maski uwagi nakładanej na wejście. Dzięki temu, tylko istotne informacje nie są zerowane. Maska jest wyliczana na podstawie stopnia podobieństwa pomiędzy cechami określonej części danej wejściowych a~wyuczalnym wektorem kontekstu. Możliwe jest wykorzystanie podobnego mechanizmu w~neuronach Sigma-If i~FFA poprzez wyliczanie stopnia podobieństwa pomiędzy wagami, a~poszczególnymi elementami wejścia. Następnie, kolejność agregacji mogłaby być podyktowana wartością tego podobieństwa. To znaczy, im większe jest podobieństwo danego elementu i~wag, tym wcześniej jest ono agregowane. Pozostałe elementy kontekstowych sieci neuronowych pozostałyby bez zmian.
            
            \paragraph{Kontekstowe sieci neuronowe jako dynamiczny system}\ \newline
            Ze względu na zwiększony czas przetwarzania przez kontekstowe sieci neuronowe, spowodowany ich iteracyjnym charakterem, zaproponowano potraktowanie takich sieci jako dynamicznego systemu, w~którym informacja na wejściu byłaby stopniowo rozpraszana przez $\eta$ kroków. Z~każdym krokiem neurony sprawdzałyby, czy w~którymś z~neuronów warstwy poprzedniej jest dostępna niezerowa informacja. Jeżeli tak, wartość byłaby pobierana z~poprzedniej warstwy i~propagowana do przodu. Z~czasem, do neuronu dochodziłoby coraz więcej sygnałów, więc dana decyzja byłaby wzmacniana. Takie podejście wykorzystywałoby iteracyjne podejście na swoją korzyść i~prawdopodobne jest, że implementacja tego nie odbiegałyby znacząco od tradycyjnych sieci MLP pod względem szybkości przetwarzania. Dodatkowo, możliwe byłoby określenie, jak długo ma trwać wnioskowanie, i~przerwanie wnioskowania we wczesnym etapie, jeżeli określona decyzja byłaby satysfakcjonująca.
            
        \section{Podziękowania}
            Szczególne podziękowania są kierowane do dr Macieja Huka za opiekę nad pracą i~dzielenie się nowymi pomysłami, oraz Michałowi Kosturkowi za wsparcie w~dobieraniu informacji przekazywanych w~tej pracy i~ustalaniu ostatecznego rozkładu rysunków i~tabel.
    
\end{document}